\chapter{Διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου}
\label{chapter_handover_experiment}
\graphicspath{{figures/chapter_handover_experiment/}}


%\section{Εισαγωγή}
Η διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου από άνθρωπο (\tl{human-robot handover}) είναι μία σύνθετη μορφή συνεργασίας που απαιτεί το συντονισμό τους τόσο στον χώρο όσο και στο χρόνο. Ο συντονισμός συνίσταται στο να πλησιάσει ο άνθρωπος το αντικείμενο προς το μέρος του ρομπότ και στην ανταλλαγή οδηγιών για την ολοκλήρωση της μεταφοράς. Παρά την πολυπλοκότητα της διαδικασίας, οι άνθρωποι μπορούν να εκτελέσουν εύκολα τη μεταφορά ενός αντικειμένου μεταξύ τους. Για να μπορέσει να εκτελεστεί μεταξύ ενός ανθρώπου και ενός ρομπότ χρειάζεται να καθοριστεί το \textit{ποιο}, \textit{πότε} και \textit{που} της μεταφοράς. Δηλαδή ποιο αντικείμενο επιθυμεί να δώσει ο άνθρωπος στο ρομπότ, σε ποια χρονική στιγμή και με ποια διάταξη του βραχίονα του ρομπότ.

Στο κεφάλαιο αυτό προτείνεται μία πρακτική μέθοδος εντοπισμού της θέσης του αντικειμένου και προσδιορισμού του βαθμού ευκολίας του ρομπότ να λάβει ένα αντικείμενο από τον άνθρωπο. Συγκεκριμένα, στόχος του ρομπότ είναι να κατηγοριοποιήσει σε κάθε χρονική στιγμή την κατάσταση στην οποία βρίσκεται ανάλογα με το πόσο καλά μπορεί να πιάσει το αντικείμενο που του δίδεται. Ορίστηκαν 3 κατηγορίες ή κλάσεις:
\begin{itemize}
\item Καλή λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται μέσα στην αρπάγη του ρομπότ και αυτό μπορεί να την κλείσει και να πιάσει το αντικείμενο.
\item Μέτρια λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται οριακά μέσα στην αρπάγη του ρομπότ και η λήψη του δεν είναι βέβαιη αφού το κλείσιμο της παλάμης μπορεί να μην οδηγήσει σε σταθερό κράτημα του αντικειμένου.
\item Κακή λήψη. Το αντικείμενο βρίσκεται μακρυά από την αρπάγη του ρομπότ ή δεν βρίσκεται καν στο οπτικό του πεδίο και η λήψη του είναι αδύνατη.
\end{itemize}
%Στη συνέχεια του κεφαλαίου αυτού περιγράφεται η διαδικασία συλλογής δεδομένων εκπαίδευσης, η επιλογή χαρακτηριστικών κατάλληλων για τη λήψη απόφασης, καθώς και η αξιολόγηση του ταξινομητή.


\section{Ανθρωπόμορφο ρομπότ ΝΑΟ}
Πραγματοποιήθηκαν στο εργαστήριο μία σειρά από πειράματα πάνω στη μεταφορά αντικειμένου μεταξύ ανθρώπου-ρομπότ. Το ρομπότ που χρησιμοποιήθηκε είναι το ανθρωπόμορφο ΝΑΟ της εταιρίας \tl{SoftBank Robotics} (πρώην \tl{Aldebaran Robotics}). Πρόκειται για ένα αυτόνομο, προγραμματιζόμενο ρομπότ που χρησιμοποιείται συχνά για ερευνητικούς και εκπαιδευτικούς σκοπούς από εργαστήρια και πανεπιστήμια.

Η έκδοση του ΝΑΟ που χρησιμοποιήθηκε έχει ύψος 57.3 εκατοστά και κάθε χέρι του διαθέτει 6 βαθμούς ελευθερίας εκ των οποίων ο ένας αφορά την κίνηση της παλάμης (σχήμα \ref{im:nao_hardware}). Δεδομένου ότι δεν υπάρχουν περισσότεροι βαθμοί ελευθερίας στα δάχτυλα του χεριού, η μόνη κίνηση που μπορεί να εκτελέσει για τη λαβή ενός αντικειμένου είναι το άνοιγμα και το κλείσιμο της παλάμης.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{nao_hardware.png}
	\caption{Σχηματικό του ανθρωπόμορφου ρομπότ ΝΑΟ.}
	\label{im:nao_hardware}
\end{figure}

Το ΝΑΟ είναι εφοδιασμένο με δύο \tl{RGB} κάμερες που βρίσκονται στο κεφάλι του ευκρίνειας \tl{VGA} (640 \tl{x} 480) και ρυθμού δειγματοληψίας 30 \tl{fps}, ενώ ο χρωματικός χώρος που χρησιμοποιεί είναι ο \tl{YUV}.

%\section{Εντοπισμός αντικειμένου}
\section{Προσέγγιση του προβλήματος}
\label{sec:problem_approach}
Το πρώτο ερώτημα που πρέπει να απαντηθεί σε ένα σενάριο μεταφοράς αντικειμένου είναι ποιο θα είναι το αντικείμενο αυτό. Στην απλοποιημένη περίπτωση που μελετάται, το αντικείμενο είναι γνωστό στο ρομπότ, δηλαδή έχει καθορισμένο χρώμα, σχήμα και διαστάσεις. Έτσι, ο εντοπισμός του γίνεται με χρωματική κατάτμηση της εικόνας από την κάμερα του ΝΑΟ, όπως περιγράφηκε στο κεφάλαιο \ref{chapter_detection_theoretical}. Συγκεκριμένα, κάθε χρονική στιγμή η κάμερα του ΝΑΟ διαβάζει την εικόνα που βλέπει και σχηματίζει μία δυαδική εικόνα στην οποία τα άσπρα \tl{pixel} αντιστοιχούν στο αντικείμενο και τα μαύρα στον υπόλοιπο χώρο (\tl{background}). Στη συνέχεια, γίνεται επεξεργασία της δυαδικής εικόνας με μορφολογικά φίλτρα (\tl{opening, closing}) και τέλος εντοπίζεται το παραλληλόγραμμο ελάχιστου εμβαδού που περικλείει την άσπρη περιοχή του αντικειμένου.

Αφού γίνει ο εντοπισμός του αντικειμένου στο πλαίσιο της εικόνας του ρομπότ, πρέπει να καθοριστεί το σημείο όπου θα γίνει η μετάβαση του αντικειμένου από το χέρι του ανθρώπου στην αρπάγη του ρομπότ. Στα αρχικά στάδια της υλοποίησης, η διάταξη είναι στατική με την έννοια ότι το ρομπότ δεν αλληλεπιδρά με τον άνθρωπο μέσω κινήσεων ή φωνητικών εντολών. Συνεπώς, το ρομπότ έχει το χέρι του διατεταγμένο προς τα εμπρός με ανοιχτή την αρπάγη του και περιμένει τον άνθρωπο να πλησιάσει και να του δώσει το αντικείμενο. Η δυσκολία σαφώς συνίσταται στο να καταλάβει το ρομπότ πότε ο άνθρωπος έχει φέρει το αντικείμενο σε θέση κατάλληλη ώστε να κλείσει την αρπάγη και να λάβει το αντικείμενο.

Είναι φανερό ότι εάν το ρομπότ γνώριζε την ακριβή θέση του αντικειμένου στον 3Δ χώρο, η απόφαση για το αν μπορεί να το λάβει ή όχι θα ήταν προφανής. Στην περίπτωση που μελετάται όμως, απουσιάζει η πληροφορία βάθους του αντικειμένου σε σχέση με το ρομπότ και έτσι πρέπει να αναζητηθούν άλλες μέθοδοι για να προσδιορίσει το ρομπότ αν είναι δυνατή η λήψη. Η λύση που προτείνεται εδώ είναι η μάθηση των κατάλληλων διατάξεων του αντικειμένου για λήψη στο πλαίσιο της 2Δ εικόνας, αφού εκπαιδευτεί ένα σύστημα ταξινόμησης τόσο για θετικά δείγματα, όσο και αρνητικά. Τα θετικά δείγματα είναι εικόνες του αντικειμένου που βρίσκονται μέσα στην αρπάγη του ρομπότ σε κατάλληλη διάταξη ώστε αυτό να μπορεί να το κρατήσει. Τα αρνητικά δείγματα είναι εικόνες του αντικειμένου που βρίσκονται μακριά από την αρπάγη ή σε διάταξη ακατάλληλη για τη λήψη του. Ορίζεται επίσης ακόμα μία κατηγορία μέτριας λήψης, όπου τα αντικείμενο βρίσκεται σε θέση τέτοια ώστε το ρομπότ να μπορεί να το κρατήσει αλλά με μικρότερη ευστάθεια ή με πιθανότητα πτώσης του αντικειμένου (σχήμα \ref{im:nao_grasping_position}).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_grasping_position.png}
	\caption{Ένα αντικείμενο σε διάταξη καλής (αριστερά), μέτριας (κέντρο) και κακής (δεξιά) λήψης.}
	\label{im:nao_grasping_position}
\end{figure}

\section{Επιλογή χαρακτηριστικών}
Δεδομένου ότι η διαδικασία λήψης της απόφασης για το αν μπορεί να πραγματοποιηθεί η μεταφορά του αντικειμένου βασίζεται στην ορθότητα και ακρίβεια ενός ταξινομητή, είναι κρίσιμος ο ρόλος των χαρακτηριστικών που θα χρησιμοποιηθούν. Τα χαρακτηριστικά που επιλέχτηκαν είναι τέτοια ώστε να μπορούν να περιγράψουν τη θέση και τον προσανατολισμό του αντικειμένου στον τρισδιάστατο χώρο. Επίσης, η επιλογή των χαρακτηριστικών πρέπει να είναι τέτοια ώστε να μπορεί να γίνει διαχωρισμός μεταξύ των κλάσεων, δηλαδή των αποφάσεων του ρομπότ για το αν μπορεί να πιάσει ή όχι το αντικείμενο και αν θα είναι ευσταθής η λαβή. Επειδή τα χαρακτηριστικά αφορούν τη θέση και τις διαστάσεις του αντικειμένου στο πλαίσιο της εικόνας, είναι απαραίτητο πρώτα να αναλυθεί η αντιστοίχηση των σημείων του τρισδιάστατου χώρου στον δισδιάστατο.

\subsection{Μοντέλο κάμερας οπής}
Το μαθηματικό μοντέλο της κάμερας οπής αποτελεί αρκετά ακριβή προσέγγιση της πραγματικής κάμερας και δίνει τη δυνατότητα να περιγραφεί με δομημένο τρόπο ο μετασχηματισμός μεταξύ του \tl{3D} και \tl{2D} χώρου. Το μοντέλο απεικονίζεται στο σχήμα \ref{im:pinhole_camera_projection}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pinhole_camera_projection.png}
	\centering
	\caption{Μοντέλο κάμερας οπής.}
	\label{im:pinhole_camera_projection}
\end{figure}

Ένα σημείο στον \tl{3D} καρτεσιανό χώρο $(X,Y,Z)$ προβάλλεται στο επίπεδο εικόνας στο σημείο $(x,y)$ σύμφωνα με τον μετασχηματισμό:

\begin{equation}
	\begin{matrix}
		x = f \cdot \frac{X}{Z} \\\\
		y = f \cdot \frac{Y}{Z}	
	\end{matrix}
\end{equation}

\noindent Η απόσταση $f$ είναι σταθερή και ονομάζεται εστιακό βάθος (\tl{focal length}) της κάμερας και η ευθεία που διέρχεται από το κέντρο της κάμερας (\tl{camera center}) και είναι κάθετη στο επίπεδο της εικόνας (\tl{image plane}) καλείται πρωτεύων άξονας (\tl{principal axis}) της κάμερας. Το σημείο τομής του επιπέδου της εικόνας και του πρωτεύοντος άξονα ονομάζεται πρωτεύον σημείο. Επειδή η λειτουργία της κάμερας χρησιμοποιεί \tl{pixels} για την απεικόνιση σημείων, κάθε σημείο στο πλαίσιο της κάμερας πρέπει να εκφραστεί ως προς το πλαίσιο των εικονοστοιχείων. Έτσι, η σχέση ενός σημείου $(X,Y,Z)$ και του αντίστοιχου \tl{pixel} $(u,v)$ είναι:

\begin{equation}
	\begin{matrix}
		u = f \cdot a \cdot \frac{X}{Z} + c_u \\\\
		v = f \cdot b \cdot \frac{Y}{Z} + c_v
	\end{matrix}
\label{eq:pinhole_equations}
\end{equation}

\noindent όπου $a,b$ ο αριθμός \tl{pixel} ανά μονάδα απόστασης μετρημένη σε εικονικές συντεταγμένες κατά μήκος των κατευθύνσεων $x,y$ αντίστοιχα και $(c_u, c_v)$  η μετακίνηση του κεντρικού \tl{pixel} του επιπέδου της εικόνας ως προς τον πρωτεύων άξονα \cite{[maragos]}. Σε μητρική μορφή οι παραπάνω εξισώσεις γράφονται:

\begin{equation}
\left[
\begin{matrix}
u \\ 
v \\
1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
f_x & 0 & c_u \\
0 & f_y & c_v \\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
X / Z \\ 
Y / Z \\
1
\end{matrix}
\right]
\label{eq:3d_to_camera}
\end{equation}

\noindent όπου $f_x= f \cdot a$ και $f_y= f \cdot b$ και η μήτρα

\begin{equation}
C=
\left[
\begin{matrix}
f_x & 0 & c_u \\
0 & f_y & c_v \\
0 & 0 & 1
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent ο πίνακας προβολής κάμερας.

%Είναι φανερό ότι υπάρχει στενή σχέση μεταξύ των συντεταγμένων στους δύο χώρους, με απώλεια όμως της πληροφορίας βάθους στον χώρο των 2 διαστάσεων.

\subsection{Χαρακτηριστικά}
\subsubsection{Κεντροειδές}
Το κεντροειδές (\tl{centroid}) του αντικειμένου στο επίπεδο εικόνας είναι το κεντρικό σημείο του παραλληλόγραμμου που περικλείει το αντικείμενο. Αποτελεί ένα από τα πιο βασικά χαρακτηριστικά για την αξιολόγηση της λήψης αντικειμένου αφού δείχνει πόσο κοντά είναι το αντικείμενο και το χέρι του ρομπότ στο επίπεδο της εικόνας. Από τις σχέσεις \ref{eq:pinhole_equations} προκύπτει ότι οι συνιστώσες του κεντροειδούς στο πλαίσιο εικόνας $(u_c, v_c)$ εξαρτώνται με μία σχέση αναλογίας με τις συνιστώσες $(X_c, Y_c)$ του κεντροειδούς στον 3Δ χώρο. Επειδή όμως η αναλογία εμπεριέχει την κάθετη απόσταση $Z$ του αντικειμένου από το ρομπότ, το κεντροειδές δεν αρκεί για την αξιόπιστη ταξινόμηση της ρομποτικής λήψης. Μία περίπτωση όπου φαίνεται η επίπτωση της έλλειψης πληροφορίας βάθους φαίνεται στο σχήμα \ref{im:nao_grasping_camera_centroid}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_grasping_camera_centroid.png}
	\centering
	\caption{Ορθή και λανθασμένη θέση αντικειμένου για λαβή.}
	\label{im:nao_grasping_camera_centroid}
\end{figure}

\noindent Το κέντρο του αντικειμένου στο πλαίσιο εικόνας είναι το ίδιο και στις δύο περιπτώσεις που απεικονίζονται. Ωστόσο, στα αριστερά η λήψη είναι επιτυχής, ενώ στα δεξιά είναι μη επιτυχής. Αυτό δείχνει ότι το κεντροειδές του αντικειμένου παρέχει ελλειπή πληροφορία για τη θέση του αντικειμένου και πρέπει να αναζητηθούν περισσότερα χαρακτηριστικά.

\subsubsection{Μήκος και πλάτος}
Οι διαστάσεις του αντικειμένου στο επίπεδο της εικόνας παρέχει πληροφορία για την απόστασή του από την κάμερα. Πράγματι, σε εικόνες που μετασχηματίζονται με προοπτική προβολή, όσο περισσότερο απέχουν τα αντικείμενα από το προοπτικό κέντρο, τόσο μικρότερα φαίνονται. Στην ειδική περίπτωση όπου η επιφάνεια του αντικειμένου κείται σε επίπεδο παράλληλο με το επίπεδο της εικόνας, το πλάτος $w$ και ύψος $h$ της 2Δ προβολής γίνονται ανάλογα του πλάτους $W$ και ύψους $H$ του 3Δ αντικειμένου και αντιστρόφως ανάλογα της απόστασης $Z$ μεταξύ των επιπέδων του αντικειμένου και της εικόνας:

\begin{equation}
\begin{matrix}
w = f_x \frac{W}{Z} \\\\
h = f_y \frac{H}{Z}
\end{matrix}
\end{equation}

%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=5cm]{object_width.jpg}
%	\caption{Το περίγραμμα του αντικειμένου.}
%	\label{im:object_width}
%\end{figure}

%\begin{equation}
%	w = u - u^\prime = f \cdot a \cdot \frac{X - X^\prime}{Z}
%	= f \cdot a \cdot \frac{W}{Z}
%\end{equation}

\noindent Επομένως, το πλάτος και το ύψος στο πλαίσιο εικόνας είναι αντιστρόφως ανάλογά της κάθετης συνιστώσας $Z$, παρέχοντας πληροφορία για την απόσταση του αντικειμένου από την ρομπότ. 

Μια επίσης ενδιαφέρουσα άποψη της προοπτικής προβολής είναι ότι το μήκος της προβολής 3Δ ευθυγράμμων τμημάτων είναι μέγιστο όταν το ευθύγραμμο τμήμα κείται σε ένα επίπεδο παράλληλο προς το επίπεδο της εικόνας. Αντίθετα, όσο μεγαλύτερη η κλίση του από το επίπεδο αυτό τόσο μικρότερο το μήκος της προβολής. Αυτό είναι το φαινόμενο της προσμίκρυνσης (\tl{foreshortening}) \cite{[maragos]}.

\subsubsection{Προσανατολισμός}
Η διάταξη και οι βαθμοί ελευθερίας των δακτύλων της ρομποτικής αρπάγης του ΝΑΟ εισάγουν περιορισμούς ως προς τον τρόπο με τον οποίο το ρομπότ μπορεί να κρατήσει ένα αντικείμενο. Όπως φαίνεται στις περιπτώσεις του σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping}, ο προσανατολισμός του αντικειμένου καθορίζει την ποιότητα της ρομποτικής λήψης. Στα δεξιά της εικόνας το αντικείμενο βρίσκεται σε κάθετη θέση και η λήψη είναι επιτυχής. Στο κέντρο, το αντικείμενο έχει μη μηδενική κλίση ως προς το οριζόντιο επίπεδο της κάμερας και υπάρχει πιθανότητα ασταθούς λήψης. Στα αριστερά της εικόνας το αντικείμενο είναι σε οριζόντια θέση και η λήψη είναι αδύνατη.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_orientation_grasping.png}
	\centering
	\caption{Το αντικείμενο σε διάφορους προσανατολισμούς.}
	\label{im:nao_orientation_grasping}
\end{figure}


%\subsection{Διάνυσμα χαρακτηριστικών}



\section{Πειράματα}
Με βάση τον αλγόριθμο χρωματικής κατάτμησης και το σύστημα ταξινόμησης, στη συνέχεια περιγράφονται διαφορετικές εφαρμογές τους με σκοπό την πραγματοποίηση της εργασίας ρομποτικής λήψης αντικειμένου από το ρομπότ.

\subsection{Πείραμα 1\textsuperscript{ο}: Στατική ρομποτική λήψη}
Δεδομένου ότι έχει γίνει η περιγραφή των μεθόδων ανίχνευσης του αντικειμένου και αξιολόγησης της λήψης του από το ρομπότ, στο σημείο αυτό θα σκιαγραφηθεί ο συνολικός αλγόριθμος που σχεδιάστηκε και υλοποιήθηκε στο ρομπότ ΝΑΟ. Ο βασικός κορμός του αλγορίθμου βασίζεται στην επαναληπτική ανίχνευση του αντικειμένου και την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής. Όπως αναφέρθηκε και προηγουμένως, σε αυτό το στάδιο το πείραμα ρομποτικής λήψης είναι στατικό με την έννοια ότι το χέρι του ρομπότ βρίσκεται σε συγκεκριμένη σταθερή διάταξη και αναμένει το αντικείμενο να έρθει σε θέση λήψης.% (σχήμα \ref{im:y0p20}).

%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=.3\textwidth]{y0p20_small.JPG}
%	\caption{Το ρομπότ ΝΑΟ σε διάταξη ρομποτικής λήψης αντικειμένου.}
%	\label{im:y0p20}
%\end{figure}

Το πρόγραμμα που σχεδιάστηκε δεν εκτελείται στο λειτουργικό του ΝΑΟ, αλλά σε εξωτερικό υπολογιστή από όπου οι εντολές στέλνονται μέσω ασύρματης ή ενσύρματης σύνδεσης στο ρομπότ. Θεωρείται ότι ο αλγόριθμος εκτελείται σε πραγματικό χρόνο με την έννοια ότι η επεξεργασία της εικόνας και η εκτίμηση της ποιότητας ρομποτικής λήψης γίνεται τη στιγμή που λαμβάνεται η εικόνα από την κάμερα του ρομπότ και όχι σε κάποιον ύστερο χρόνο. Παρ' όλα αυτά, λόγω της περιορισμένης υπολογιστικής ταχύτητας, αλλά και της καθυστέρησης που υπεισέρχεται από την επικοινωνία υπολογιστή-ρομπότ, παρατηρείται μία καθυστέρηση 1-2 δευτερολέπτων μεταξύ της πραγματικής κίνησης του αντικειμένου και αυτής που αντιλαμβάνεται οπτικά το ρομπότ. 

Για την αποφυγή των προβλημάτων που μπορούν να προκύψουν από αυτή τη χρονική καθυστέρηση, ο αλγόριθμος απαιτεί το αντικείμενο να παραμένει σταθερό για ένα σύντομο χρονικό διάστημα πριν γίνει η ταξινόμηση της ρομποτικής λήψης. Έτσι, εκτιμάται πόσο σταθερά κρατάει ο χρήστης το αντικείμενο για να το παραδώσει στο ρομπότ μετρώντας την τυπική απόκλιση της θέσης του αντικειμένου γύρω από το κέντρο της κίνησής του μέσα σε ένα χρονικό παράθυρο $n$ \tl{frames}:

\begin{equation}
\begin{matrix}
\sigma_u = \frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n}  (u_i - \bar{u})^2 \\
\sigma_v = \frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n}  (v_i - \bar{v})^2
\end{matrix}
\end{equation}

\noindent όπου $x_i$, $y_i$ είναι οι συντεταγμένες του κεντρικού σημείου του αντικειμένου και $\bar{x}$, $\bar{y}$ οι αντίστοιχες μέσες τιμές μετρούμενες κατά τη διάρκεια των τελευταίων $n$ εικόνων που λαμβάνονται από την κάμερα του ρομπότ. Το αντικείμενο θεωρείται σταθερό εάν οι τυπικές αποκλίσεις είναι μικρότερες από ένα κατώφλι:

\begin{equation}
\sigma_u, \sigma_v \leq \tau
\end{equation}

%Ακόμα ένα πρόβλημα που ανακύπτει αφορά την εξακρίβωση του ρομπότ για την επιτυχή λήψη του αντικειμένου. Δεδομένου ότι η αρπάγη του ρομπότ δε διαθέτει αισθητήρα αφής ή δύναμης, η εξακρίβωση πρέπει να γίνει οπτικά σε περίπτωση λανθασμένης θετικής απόφασης (\tl{False Positive}) ή πτώσης του αντικειμένου έπειτα από μη σταθερή λήψη. Έτσι, το ρομπότ συνεχίζει αξιολογεί τη λήψη για ένα χρονικό διάστημα μετά το κλείσιμο της αρπάγης.


\begin{algorithm}
\begin{otherlanguage}{english}
\caption{\ \ \ Static handover}
\begin{algorithmic}[1]
%\begin{footnotesize}
\STATE {X, Y $\leftarrow$ \text{loadTrainFeatures()}} \ \ \ \ \ \ {\em //features and labels of samples}
\STATE {\text{trainClassifier(X, Y)}}

\STATE {conn $\leftarrow$ \text{connectToRobot()}}

\STATE {\text{initJoints(conn)}} \ \ \ \ \ \ {\em //initialize robot's hand configuration}

\WHILE {True}
\STATE {I $\leftarrow$ \text{captureCamera(conn)}} \ \ \ \ \ \ {\em //current image captured by the camera}

\STATE {H, S, V $\leftarrow$ \text{rgb2hsv(frame)}}

\STATE {I $\leftarrow H \in [H_{min}, H_{max}] \wedge S \in [S_{min}, S_{max}] \wedge V \in [V_{min}, V_{max}]$}

\STATE {$I \leftarrow (I \circ B) \bullet B$}

\STATE {$C_{i=1 \ldots N_c} \leftarrow \text{imageContours}(I)$} \ \ \ {\em //find all $N_c$ contours}

\STATE {$c \leftarrow \max_{area(C_i)}\{C_i\}$} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //contour with largest area}

\IF {\text{c is found}}

\STATE {box $\leftarrow$ \text{boundingBox}(c)}

\STATE {${\bf x} = [u, v, w, h, \theta] \leftarrow$ \text{extractFeatures(box)}}

\STATE {$s \leftarrow$ \text{detectionScore(c)}} \ \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //color detection score}

\STATE {$\sigma_u \leftarrow \frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n}  (u_i - \bar{u})^2$}

\STATE {$\sigma_v \leftarrow \frac{1}{n}\sum_{i=0}^{n}  (v_i - \bar{v})^2$}

\IF {$(\sigma_u \leq \tau) \wedge (\sigma_v \leq \tau)$ \AND $(s \geq s_{min})$}
\STATE{$y_{pred} \leftarrow \text{predict}({\bf x})$} \ \ \ \ \ \ \ \ \ {\em //predict handover class}

\IF {$y_{pred} = \text{``bad handover''}$}
\STATE{\text{{\bf print:} Handover not possible}}
\ELSIF {$y_{pred} = \text{``average handover''}$}
\STATE{\text{{\bf print:} Handover possible but unstable}}
\ELSE
\STATE{\text{{\bf print:} Handover successful}}
\STATE{closeHand(conn)} \ \ {\em //send command to the right hand of the robot to close}
\ENDIF
\ENDIF

\ENDIF

\ENDWHILE

\STATE {{\bf Return:} r}

%\end{footnotesize}
\end{algorithmic}
\label{alg:handover}
\end{otherlanguage}
\end{algorithm}


\subsection{Πείραμα 2\textsuperscript{ο}: Διαδραστική ρομποτική λήψη}

% κεφαλι ακολουθαει αντικειμενο->στο κεντρο της εικόνας
Στο πείραμα αυτό το ρομπότ καλείται να εκτελέσει την εργασία λήψης αντικειμένου αλλά κινώντας με διαδραστικό τρόπο το κεφάλι και το χέρι του ώστε να παρακολουθεί το αντικείμενο και να πλησιάζει προς αυτό το χέρι του. Συγκεκριμένα, η ρομποτική εργασία αποτελείται από δύο τμήματα, όπως φαίνεται στο σχήμα \ref{im:interactive_handover_diagram}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\linewidth]{interactive_handover_diagram.pdf}
	\caption{Διάγραμμα ροής διαδραστικής ρομποτικής λήψης.}
	\label{im:interactive_handover_diagram}
\end{figure}

Το πρώτο τμήμα (\tl{image-based visual servo}) αφορά την αλλαγή του προσανατολισμού της κεφαλής του ΝΑΟ ώστε να παρακολουθεί το αντικείμενο που κρατάει ο χρήστης. Με έναν ελεγκτή οπτικής οδήγησης, το κεφάλι του ρομπότ ακολουθεί το αντικείμενο έτσι ώστε να βρίσκεται στο κέντρο της εικόνας που βλέπει το ρομπότ. Το δεύτερο τμήμα (\tl{move end-effector}) αφορά την κίνηση του τελικού σημείου δράσης της ρομποτικής αλυσίδας που αντιστοιχεί στο δεξί χέρι, ώστε η σχετική διάταξη του χεριού με το κεφάλι να παραμείνει η ίδια. Έτσι, η κάμερα του ΝΑΟ θα βλέπει το χέρι του στην ίδια θέση και το πρόβλημα παραμένει για το ρομπότ ίδιο με προηγουμένως προβαίνοντας στην εκτέλεση της ρομποτικής λήψης (\tl{handover}). Στη συνέχεια αναλύεται η εργασία της διαδραστικής ρομποτικής λήψης και τα τμήματα που την αποτελούν.

\subsubsection{Έλεγχος οπτικής οδήγησης}
Ο έλεγχος οπτικής οδήγησης (\tl{visual servo control}) αφορά τη χρήση οπτικών δεδομένων για τον έλεγχο ενός ρομπότ. Τα δεδομένα αυτά συλλέγονται συνήθως από την κάμερα που είναι προσαρτημένη στο ρομπότ (\tl{eye-in-hand}), γεγονός που σημαίνει ότι η κίνηση του ρομπότ προκαλεί και την κίνηση της κάμερας.
Οι μέθοδοι ελέγχου που βασίζονται στην όραση σκοπεύουν στην ελαχιστοποίηση του σφάλματος $e(t)$, που ορίζεται ως:

\begin{equation}
\bf e(t) = s(m(t), a) - s^\star
\label{eq:visual_error}
\end{equation}

\noindent όπου $\bf m(t)$ είναι ένα σύνολο από μετρήσεις πάνω στην εικόνα (π.χ. συντεταγμένες σημείων ενδιαφέροντος, παράμετροι ευθειών ή τμημάτων) και $\bf a$ είναι παράμετροι του συστήματος, όπως οι εσωτερικές παράμετροι της κάμερας \cite{[handbook]}. Αυτές οι μετρήσεις και οι παράμετροι συνθέτουν ένα διάνυσμα $k$ οπτικών χαρακτηριστικών ${\bf s(m(t), a)}$. Το διάνυσμα $\bf s^\star$ περιέχει τις επιθυμητές τιμές των χαρακτηριστικών.

Για την εφαρμογή της οπτικής οδήγησης στο ρομπότ ΝΑΟ, τα χαρακτηριστικά που χρησιμοποιήθηκαν εξήχθησαν απευθείας από την εικόνα και έτσι η μέθοδος οπτικής οδήγησης που επιστρατεύεται βασίζεται στην οπτική οδήγηση βασισμένη σε εικόνα (\tl{image-based visual servo control -- IBVS}). Η προφανέστερη προσέγγιση σχεδιασμού του ελεγκτή είναι ένας ελεγκτής ταχύτητας, οπότε είναι απαραίτητη η γνώση της σχέσης μεταξύ της μεταβολής του $\bf s$ και της ταχύτητας της κάμερας $\boldsymbol \upsilon_c = \bf (v_c, \boldsymbol \omega_c)$, όπου $\bf v_c$ είναι η στιγμιαία γραμμική ταχύτητα και $\bf \omega_c$ η στιγμιαία γωνιακή ταχύτητα του πλαισίου της κάμερας. Η σχέση μεταξύ $\bf \dot{s}$ και $\boldsymbol \upsilon_c$ είναι:

\begin{equation}
\bf \dot{s} = L_s \boldsymbol \upsilon_c
\label{eq:interaction_matrix}
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf L_s} \in \mathbb{R}^{k \times 6}$ είναι η μήτρα αλληλεπίδρασης (\tl{interaction matrix}) που σχετίζει τη χρονική μεταβολή των χαρακτηριστικών με την ταχύτητα της κάμερας του ρομπότ.  Από τις \ref{eq:visual_error} και \ref{eq:interaction_matrix} προκύπτει:

\begin{equation}
\bf \dot{e} = \dot{s} = L_e \boldsymbol \upsilon_c
\end{equation}

\noindent όπου $\bf L_e = L_s$. Θεωρώντας ότι $\boldsymbol \upsilon_c$ είναι η είσοδος του ρομποτικού ελεγκτή και για να είναι εγγυημένη η εκθετική μείωση του σφάλματος (δηλαδή ${\bf \dot{e}} = -\lambda {\bf e}$), χρησιμοποιείται το σήμα ελέγχου:

\begin{equation}
\boldsymbol \upsilon_c = -\lambda \bf L_e^{+} e
\label{eq:ibvs_control_law}
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf L_e^{+}} \in \mathbb{R}^{6 \times k}$ είναι ο \tl{Moore-Penrose} ψευδοαντίστροφος του $\bf L_e$ όπου εδώ (θεωρώντας $k \geq 6$) $\bf L_e^{+} = (L_e^T L_e)^{-1}L_e^T$. Εάν $N_d$ ο αριθμός των βαθμών ελευθερίας του βραχίονα που κινεί την κάμερα, χρησιμοποιείται ο ψευδοαντίστροφος εάν $k \geq N_d$ και ο αντίστροφος $\bf L_e^{-1}$ εάν $k = N_d$. Υποθέτοντας ότι ο ρομποτικός βραχίονας μπορεί να εκτελέσει την κίνηση με ταχύτητα $\boldsymbol \upsilon_c$, η εξίσωση του σφάλματος γίνεται ${\bf \dot{e}} 
= -\lambda {\bf L_e L_e^{+} e}$ που παίρνει την επιθυμητή μορφή ${\bf \dot{e}} = -\lambda {\bf e}$ όταν $\bf L_e L_e^{+} = I_k$. Η ευστάθεια του συστήματος κατά \tl{Lyapunov} είναι εγγυημένη όταν ο πίνακας $\bf L_e L_e^{+}$ είναι θετικά ορισμένος ή όταν ο $\bf L_e$ είναι πλήρους τάξης.

\subsubsection{Μήτρα αλληλεπίδρασης}
Για τον υπολογισμό του σήματος ελέγχου είναι απαραίτητος ο υπολογισμός της μήτρας αλληλεπίδρασης $\bf L_e$. Έπειτα από ανάλυση \cite{[handbook]} για έναν βραχίονα 6 βαθμών ελευθερίας και για ένα ζεύγος χαρακτηριστικών που αντιστοιχεί στη θέση ενός σημείου ενδιαφέροντος στην εικόνα, η μήτρα αλληλεπίδρασης είναι:

\begin{equation}
{\bf L_e} = 
\left[
\begin{matrix}
-1/Z & 0 & x/Z & xy & -(1+x^2) & y \\
0 & -1/Z & y/Z & 1+y^2 & -xy & -x
\end{matrix}
\right]
\label{eq:interaction_matrix_analytical}
\end{equation}

\noindent όπου $(X, Y, Z)$ είναι οι συντεταγμένες ενός σημείου στον 3Δ χώρο που προβάλλεται στο επίπεδο της εικόνας ως ένα 2Δ σημείο $(u,v)$ με:

\begin{equation}
\begin{matrix}
x = X/Z = (u - c_u) / f_x \\
y = Y/Z = (v - c_v) / f_y
\end{matrix}
\label{eq:3d_to_2d}
\end{equation}

Συγκεκριμένα για το ρομπότ ΝΑΟ, ο βραχίονας που κινεί την κάμερα στο κεφάλι του διαθέτει 2 βαθμούς ελευθερίας που αντιστοιχούν στη γωνιακή ταχύτητα ως προς τον άξονα $X$ και $Y$ (σχήμα \ref{im:nao_head_dof}). Έτσι, η ταχύτητα της κάμερας έχει τη μορφή:

\begin{equation*}
\boldsymbol \upsilon_c = 
\left[
\begin{matrix}
0 \\ 0 \\ 0 \\ \omega_x \\ \omega_y \\ 0
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

Συνδυάζοντας τις \ref{eq:interaction_matrix} και \ref{eq:interaction_matrix_analytical}:

\begin{equation*}
{\bf \dot{s}} = 
\left[
\begin{matrix}
-1/Z & 0 & x/Z & xy & -(1+x^2) & y \\
0 & -1/Z & y/Z & 1+y^2 & -xy & -x
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
0 \\ 0 \\ 0 \\ \omega_x \\ \omega_y \\ 0
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

\begin{equation*}
\implies {\bf \dot{s}} = 
\left[
\begin{matrix}
xy\omega_x -(1+x^2)\omega_y \\
(1+y^2)\omega_x - xy\omega_y
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

\begin{equation}
\implies {\bf \dot{s}} = 
\left[
\begin{matrix}
xy & -(1+x^2) \\
(1+y^2) & - xy
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
\omega_x \\ \omega_y
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

Στην τελευταία εξίσωση, ο πίνακας

\begin{equation}
{\bf L_e}=
\left[
\begin{matrix}
xy & -(1+x^2) \\
(1+y^2) & - xy
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent είναι η μήτρα αλληλεπίδρασης της κάμερας του ΝΑΟ. Σαφώς, τα στοιχεία της μήτρας $\bf L_e$ και $\bf L_e^{+}$ εμπεριέχουν τις εσωτερικές παραμέτρους της κάμερας που γενικά θεωρούνται άγνωστες και συνεπώς πρέπει να χρησιμοποιηθεί μία εκτίμηση $\bf\hat{L_e^{+}}$. Μία διαδεδομένη μέθοδος εκτίμησής της είναι η επιλογή $\bf\hat{L_e^{+}} = L_{e^\star}^{+}$, όπου $\bf L_{e^\star}$ είναι είναι η τιμή της $\bf L_e$ για την επιθυμητή θέση όπου $\bf e = e^\star = 0$. Στην περίπτωση αυτή η $\bf\hat{L_e^{+}}$ είναι σταθερή και μάλιστα στην περίπτωση του ΝΑΟ ανεξάρτητη και από το βάθος $Z$.

Δεδομένου ότι η επιθυμητή θέση του αντικειμένου είναι στο κέντρο της εικόνας, για να μηδενιστεί το σφάλμα $\bf e$ απαιτείται $u = c_u$ και $v = c_v$, δηλαδή σύμφωνα με τη \ref{eq:3d_to_2d} $x = 0$ και $y = 0$, με αποτέλεσμα η εκτίμηση της μήτρας αλληλεπίδρασης να είναι:

\begin{equation}
{\bf \hat{L_e}}=
\left[
\begin{matrix}
0 & -1 \\
1 & 0
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent Η μήτρα αυτή έχει ορίζουσα $det({\bf \hat{L_e}}) = 1$ και συνεπώς υπάρχει η αντίστροφη:

\begin{equation}
{\bf \hat{L_e^{-1}}}=
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{matrix}
\right]
\label{eq:interaction_matrix_estimate}
\end{equation}

\subsubsection{Νόμος ελέγχου}
\noindent Από τις \ref{eq:ibvs_control_law} και \ref{eq:interaction_matrix_estimate} προκύπτει ο νόμος ελέγχου:

\begin{equation*}
\boldsymbol \upsilon_c =
-\lambda
\left[
\begin{matrix}
0 & 1 \\
-1 & 0
\end{matrix}
\right]
\left[
\begin{matrix}
x - x^\star \\
y - y^\star
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

\begin{equation}
\implies
\left[
\begin{matrix}
\omega_x \\
\omega_y
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
-\lambda (y - y^\star) \\
\lambda (x - x^\star)
\end{matrix}
\right]
\label{eq:ibvs_control_law_analytical}
\end{equation}

\noindent Φαίνεται ότι τελικά ο νόμος ελέγχου κατέληξε σε έναν απλό αναλογικό ελεγκτή. Επειδή ο προγραμματισμός του ρομπότ δεν επιτρέπει τον απευθείας έλεγχο της ταχύτητας των αρθρώσεων, αλλά των γωνιών τους, ο νόμος ελέγχου τελικά γίνεται:

\begin{equation}
\begin{matrix}
\theta_x(t+1) = \theta_x(t) + \omega_x \cdot \Delta t \\
\theta_y(t+1) = \theta_y(t) + \omega_y \cdot \Delta t
\end{matrix}
\end{equation}

\noindent όπου $\theta_x(t)$ και $\theta_y(t)$ είναι οι γωνίες \tl{pitch} και \tl{yaw} της κεφαλής του ΝΑΟ (σχήμα \ref{im:nao_head_dof}) και $\Delta t$ η διάρκεια του βρόχου ελέγχου.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{nao_head_dof.png}
	\caption{Πλαίσιο αναφοράς και βαθμοί ελευθερίας της κεφαλής του ΝΑΟ.}
	\label{im:nao_head_dof}
\end{figure}


\subsubsection{Μετασχηματισμός τελικού στοιχείου δράσης}
Για να μεταβεί ο ρομποτικός βραχίονας σε θέση κατάλληλη ώστε η κάμερα να το βλέπει στην ίδια διάταξη απαιτεί τον ακριβή υπολογισμό των σχετικών θέσεων της κεφαλής και του χεριού ως προς ένα κοινό σύστημα αναφοράς. Η περιγραφή της θέσης και προσανατολισμού (πόζα) του τελικού στοιχείου δράσης μίας ρομποτικής αλυσίδας του ρομπότ ως προς ένα κοινό σημείο αναφοράς γίνεται μέσω της μήτρας μετασχηματισμού. Γενικά, η μήτρα μετασχηματισμού από το σύστημα $i$ στο σύστημα $j$ είναι:

\begin{equation}
{\bf T_i^j} = 
\left[
\begin{matrix}
{\bf R_i^j} & {\bf p_i^j} \\
{\bf 0}_{1 \times 3} & 1
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent όπου ${\bf R_i^j}$ η μήτρα περιστροφής και ${\bf p_i^j}$ το διάνυσμα μετατόπισης. Επιλέγοντας ένα κοινό σύστημα βάσης $O_B$ ως προς το οποίο περιγράφεται η πόζα κάθε σημείου του ρομπότ, το σχήμα \ref{im:end_effector_movement2} απεικονίζει τα πλαίσια αναφοράς των αλυσίδων που βρίσκονται σε κίνηση κατά τη διάρκεια της ρομποτικής εργασίας.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{end_effector_movement2.pdf}
	\caption{Πλαίσια και μετασχηματισμοί των κινηματικών αλυσίδων του ρομπότ.}
	\label{im:end_effector_movement2}
\end{figure}

\noindent Το σύστημα βάσης $O_B$ επιλέχθηκε στο στέρνο του ρομπότ το οποίο παραμένει ακίνητο σε όλη τη διάρκεια της εργασίας. Στο σχήμα \ref{im:end_effector_movement2} φαίνονται τα πλαίσια αναφοράς της αρχικής πόζας του κεφαλιού και του δεξιού χεριού $O_H$ και $O_E$ με αντίστοιχες μήτρες μετασχηματισμού $\bf T_H^B$ και $\bf T_E^B$. Λόγω της κίνησης του κεφαλιού κατά την οπτική παρακολούθηση του αντικειμένου, η πόζα του μετασχηματίζεται ως προς την αρχική του διάταξη σύμφωνα με μία μήτρα μετασχηματισμού $\bf T_{H'}^H$. Τέλος, το σύστημα του τελικού σημείου δράσης (\tl{end-effector}) του δεξιού βραχίονα μετασχηματίζεται στο $O_{E'}$ ως προς την αρχική του διάταξη με τη μήτρα μετασχηματισμού $\bf T_{E'}^E$.

Όπως ειπώθηκε παραπάνω, ο στόχος είναι η μεταβολή της διάταξης του δεξιού χεριού, ώστε η σχετική πόζα μεταξύ κεφαλιού και χεριού να παραμείνει ίδια. Έτσι, απαιτείται:

\begin{equation*}
\bf T_{E'}^{H'} = T_E^H
\end{equation*}

\begin{equation*}
\implies
\bf T_{H}^{H'} \cdot T_E^H \cdot T_{E'}^E = T_E^H
\end{equation*}

\begin{equation*}
\implies
\bf T_{E'}^E = (T_{H}^{H'} \cdot T_E^H)^{-1} \cdot T_E^H
\end{equation*}

\begin{equation}
\implies
\bf T_{E'}^E = (T_E^H)^{-1} \cdot T_{H'}^{H} \cdot T_E^H
\label{eq:eq1}
\end{equation}

\noindent Η μήτρα $\bf T_E^H$ γράφεται:
\begin{equation}
\bf T_E^H = T_B^H \cdot T_E^B = (T_H^B)^{-1} \cdot T_E^B
\label{eq:eq2}
\end{equation}

\noindent και από τις \ref{eq:eq1}, \ref{eq:eq2} προκύπτει:

\begin{equation}
\bf T_{E'}^E = (T_E^B)^{-1} \cdot T_H^B \cdot T_{H'}^{H} \cdot (T_H^B)^{-1} \cdot T_E^B
\end{equation}

Η τελευταία σχέση δηλώνει ότι εάν γίνει μία σχετική κίνηση $\bf T_{H'}^H$ της κεφαλής ως προς την προηγούμενη πόζα της, τότε υπάρχει ένας μετασχηματισμός $\bf T_{E'}^E$ μεταξύ της προηγούμενης και νέας διάταξης του χεριού ώστε η σχετική πόζα χεριού-κεφαλιού να παραμένει ίδια. Δεδομένου ότι οι κινήσεις του ρομπότ δίνονται ως προς το πλαίσιο $O_B$, η νέα πόζα του χεριού περιγράφεται ως:

\begin{equation}
\bf T_{E'}^B = T_{H'}^{B} \cdot (T_H^B)^{-1} \cdot T_E^B
\label{eq:final_transformation}
\end{equation}

\noindent όπου χρησιμοποιήθηκαν οι σχέσεις $\bf T_{E'}^{Β} = T_E^B \cdot T_{E'}^{E}$ και $\bf T_{H'}^{Β} = T_H^B \cdot T_{H'}^{H}$. Η σχέση \ref{eq:final_transformation} δίνει τη μετατόπιση και περιστροφή που πρέπει να υποστεί το τελικό σημείο δράσης του δεξιού χεριού του ΝΑΟ ώστε να βρεθεί στην επιθυμητή θέση. Ο υπολογισμός της μήτρας $\bf T_{E'}^{B}$ είναι εφικτός, αφού όλες οι μήτρες της σχέσης \ref{eq:final_transformation} είναι γνωστές. Οι $\bf T_H^B$ και $\bf T_E^B$ είναι οι αρχικοί μετασχηματισμοί του κεφαλιού και του χεριού ως προς το $O_B$ που έχουν οριστεί στην αρχή της εργασίας, ενώ η μήτρα $\bf Τ_{Η'}^{Β}$ περιγράφει την περιστροφή του κεφαλιού:

\begin{equation}
\bf Τ_{Η'}^{Β} = 
\left[
\begin{matrix}
{\bf R}(\theta_y) \cdot {\bf R}(\theta_x) & {\bf 0}_{3 \times 1} \\
{\bf 0}_{1 \times 3} & 1
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent όπου $\theta_x$, $\theta_y$ οι γωνίες \tl{pitch} και \tl{yaw} του κεφαλιού του ΝΑΟ που ελέγχονται κατά την οπτική οδήγηση.


\iffalse
\section{Πείραμα 3\textsuperscript{ο}: Διαδραστική ρομποτική λήψη με μετασχηματισμό χαρακτηριστικών}
Ο βασικότερος περιορισμός του συστήματος ταξινόμησης ρομποτικής λήψης είναι ότι εκπαιδεύεται για μία μόνο διάταξη του ρομποτικού βραχίονα. Εάν αλλάξει η διάταξή του ως προς το πλαίσιο της κάμερας, τότε το σύστημα δεν μπορεί να αξιολογήσει το ρομποτική λήψη για τη νέα θέση του ρομποτικού χεριού. Στο πείραμα αυτό εξετάζεται η εκτέλεση της ρομποτικής λήψης αντικειμένου με θέση του βραχίονα διαφορετική από αυτή με την οποία εκπαιδεύτηκε το σύστημα ταξινόμησης. Για να συμβεί αυτό εξετάζεται με ποιον τρόπο πρέπει να μετασχηματιστούν τα χαρακτηριστικά που εξάγονται από την εικόνα ώστε με βάση αυτά το σύστημα ταξινόμησης να αξιολογήσει τη ρομποτική λήψη για τη νέα θέση του βραχίονα.



Αρχικά, είναι σημαντικό να αναφερθεί ότι τα χαρακτηριστικά $\theta$, $w$, $h$ (προσανατολισμός, πλάτος, ύψος) είναι ανεξάρτητα από τη θέση του ρομποτικού χεριού όσο αυτό δεν μετακινείται κατά τον $Z$ άξονα.

%Όπως αναφέρθηκε στην παράγραφο \ref{sec:problem_approach}, το σύστημα ταξινόμησης εκπαιδεύτηκε να αναγνωρίζει την ποιότητα λήψης αντικειμένου όταν το χέρι του ρομπότ βρίσκεται σε σταθερή και συγκεκριμένη θέση ως προς την κάμερα. Σε αυτή την παράγραφο, περιγράφεται ο μετασχηματισμός των χαρακτηριστικών που διαβάζει η κάμερα του ΝΑΟ κάθε χρονική στιγμή, ώστε να γίνει αντιστοίχηση μεταξύ της μεταβολής της θέσης του χεριού με τη μεταβολή της τιμής των χαρακτηριστικών.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{features_change.pdf}
	\caption{Μεταβολή θέσης χεριού και μετασχηματισμός χαρακτηριστικών.}
	\label{im:features_change}
\end{figure}

Με έναν ελεγκτή οπτικής οδήγησης, το χέρι του ΝΑΟ κατευθύνεται προς το αντικείμενο. Σαφώς, επειδή δεν είναι γνωστή η συνιστώσα βάθους του αντικειμένου, το χέρι κινείται πάνω σε επίπεδο παράλληλο με το επίπεδο εικόνας της κάμερας. Όπως φαίνεται στο σχήμα \ref{im:features_change}, το χέρι του ρομπότ μεταβαίνει από την αρχική του θέση ${\bf P_0} = (X_0, Y_0, Z_0)$ σε μία άλλη ${\bf P_1} = (X_1, Y_1, Z_0)$, όπου η συνιστώσα $Z$ παρέμεινε ίδια και με αντίστοιχες θέσεις στο επίπεδο της εικόνας ${\bf x_0} = (u_0, v_0)$ και ${\bf x_1} = (u_1, v_1)$. Από τη σχέση \ref{eq:3d_to_camera} προκύπτει:

\begin{equation}
{\bf P_0} = 
\left[
\begin{matrix}
X_0 \\ Y_0 \\ Z_0
\end{matrix}
\right]
\rightarrow
\left[
\begin{matrix}
u_0 \\ v_0
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
f_x \frac{X_0}{Z_0} + c_u \\
f_y \frac{Y_0}{Z_0} + c_v
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\begin{equation*}
{\bf P_1} = 
\left[
\begin{matrix}
X_1 \\ Y_1 \\ Z_1
\end{matrix}
\right]
\rightarrow
\left[
\begin{matrix}
u_1 \\ v_1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
f_x \frac{X_1}{Z_0} + c_u \\
f_y \frac{Y_1}{Z_0} + c_v
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

\begin{equation*}
\implies
\left[
\begin{matrix}
u_1 \\ v_1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
f_x \frac{X_0 + \Delta X}{Z_0} + c_u \\
f_y \frac{Y_0 + \Delta Y}{Z_0} + c_v
\end{matrix}
\right]
\end{equation*}

\begin{equation}
\implies
\left[
\begin{matrix}
u_1 \\ v_1
\end{matrix}
\right]
=
\left[
\begin{matrix}
u_0 \\ v_0
\end{matrix}
\right]
+
\left[
\begin{matrix}
f_x \frac{\Delta X}{Z_0} \\
f_y \frac{\Delta Y}{Z_0}
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

Από την τελευταία σχέση εξάγεται η μετατόπιση $\Delta {\bf s}$ του χεριού του ρομπότ στο επίπεδο της εικόνας:

\begin{equation}
\Delta {\bf s} = 
\left[
\begin{matrix}
f_x \frac{\Delta X}{Z_0} \\
f_y \frac{\Delta Y}{Z_0}
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

%%%% χρειάζεται αλλαγή
Για την αναγνώριση και την ορθή ταξινόμηση της ρομποτικής λήψης, το ζεύγος χαρακτηριστικών $(u, v)$ που βλέπει το ρομπότ κάθε χρονική στιγμή μετασχηματίζεται σε $(u', v')$ (σχήμα \ref{im:features_change}) έτσι ώστε να αντιστοιχεί σε διάταξη της αρχικής εκπαίδευσης:

\begin{equation}
(u', v') = (u, v) - \Delta {\bf s}
\end{equation}

και το διάνυσμα χαρακτηριστικών $s$ μετασχηματίζεται σε $s'$:

\begin{equation}
s=
\left[
\begin{matrix}
u \\ v \\ \theta \\ w \\ h
\end{matrix}
\right]
\rightarrow
s'=
\left[
\begin{matrix}
u' \\ v' \\ \theta \\ w \\ h
\end{matrix}
\right]
\end{equation}

\noindent Όπως είναι φανερό, μόνο οι συνιστώσες $u$ και $v$ μετασχηματίζονται. Αυτό επιλέχτηκε αφού το χέρι μετατοπίζεται μόνο στο επίπεδο $XY$ και μένει σταθερό ως προς το βάθος από την κάμερα. Στην αντίθετη περίπτωση, θα έπρεπε να ήταν κάθε χρονική στιγμή γνωστό το βάθος του αντικειμένου, κάτι που δε συμβαίνει στο εν λόγω πείραμα.
\fi

%\section{Καθοδήγηση ανθρώπου από ρομπότ}
%Η μεταφορά του αντικειμένου από τον άνθρωπο στο ρομπότ είναι βέλτιστη για τα δείγματα εκπαίδευσης που έχουν επισημανθεί με την ετικέτα ````άριστη λήψη''''. Λαμβάνοντας τη μέση τιμή των δειγμάτων που αντιστοιχούν στην κλάση αυτή μπορεί να εξαχθεί το κέντρο της κλάσης, το οποίο αποτελεί και σημείο αναφοράς για την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής. Έτσι, συγκρίνοντας σε κάθε χρονική στιγμή $t$ το τρέχον διάνυσμα χαρακτηριστικών $\bf x_t$ του αντικειμένου με το διάνυσμα που αντιστοιχεί στο κέντρο της βέλτιστης κλάσης $\bf c$, μπορεί να γίνει μία εκτίμηση του χαρακτηριστικού $x_t^{bad}$ που αποκλίνει περισσότερο από τη βέλτιστη τιμή του.

%\begin{equation}
%x_t^{bad} =  \text{\tl{arg}}\max_i \vert\vert x_t^i - c^i \vert\vert
%\end{equation}

%\noindent όπου ${\bf x_t} = [x_t^0, x_t^1, \ldots , x_t^n]^T$ και ${\bf c} = [c^0, c^1, \ldots , c^n]^T$. Με αυτόν τον τρόπο, το ρομπότ μπορεί να γνωρίζει ποιο χαρακτηριστικό χρειάζεται περισσότερο να διορθωθεί και μέσω φωνητικών εντολών κατευθύνει τον άνθρωπο για το πως να κρατήσει το αντικείμενο. Έτσι, στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_grasping_camera_centroid} δεξιά, η εντολή του ΝΑΟ είναι ````Φέρε το αντικείμενο πιο κοντά ως προς τον $x$ άξονα.'''', ενώ στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping} δεξιά, είναι ````Γύρνα το αντικείμενο κάθετα.''''.


%\section{Πειραματική διαδικασία}
%Το διάνυσμα χαρακτηριστικών για την εκπαίδευση του συστήματος ταξινόμησης είναι τελικά:

%\begin{equation}
%	{\bf x} = [u, v, w, h, \theta]^T
%\end{equation}

%\noindent όπου $(u_c, v_c)$ το κέντρο του αντικειμένου στο επίπεδο της εικόνας, $w, h$ το πλάτος και ύψος αντίστοιχα και $\theta$ η κλίση του ως προς το οριζόντιο επίπεδο. 

\section{Αποτελέσματα πειραμάτων}
Η εκτέλεση των πειραμάτων πραγματοποιήθηκε σε κλειστό χώρο εργαστηρίου, ώστε να είναι σταθερός ο φωτισμός και να εγγυάται η ορθή χρωματική ανίχνευση του αντικειμένου. Ωστόσο, κάθε πείραμα μπορεί να γίνει σε οποιονδήποτε άλλον χώρο με παρόμοιες συνθήκες φωτισμού. Ο χρήστης έχει στη διάθεσή του το αντικείμενο και το κρατάει στη θέση που επιθυμεί. Εάν το αντικείμενο βρεθεί εκτός του οπτικού πεδίου της κάμερας, το ρομπότ αναμένει την εμφάνισή του και όταν συμβεί αυτό, αξιολογεί με βάση το εκπαιδευμένο σύστημα ταξινόμησης εάν μπορεί να το κρατήσει. Τα πειράματα εκτελέστηκαν πολλές φορές και με διαφορετικές προσεγγίσεις του αντικειμένου προς το χέρι του ρομπότ, ώστε να εξεταστεί η επίδοση του αλγορίθμου και να διαπιστωθεί εάν μπορεί να τρέξει σε πραγματικό χρόνο.

Ο σκοπός των πειραμάτων είναι να αξιολογηθεί η επίδοση του αλγορίθμου ως προς την δυνατότητά του να ανιχνεύσει ένα αντικείμενο και να εκτιμήσει τη δυνατότητα λήψης του από το ρομπότ. Αντίθετα με άλλες εργασίες \cite{[towards]} δεν εξετάζεται πόσο φυσική ή φιλική για τον άνθρωπο είναι η εργασία ρομποτικής λήψης αντικειμένου.

\subsection{Συλλογή δεδομένων}
Για τη λήψη δειγμάτων και την εκπαίδευση του ταξινομητή, τοποθετήθηκε το αντικείμενο μπροστά στην κάμερα του ρομπότ σε διάφορες διατάξεις που αντιστοιχούν σε καλή, μέτρια και κακή λήψη. Συγκεκριμένα, το αντικείμενο τοποθετήθηκε με συστηματικό τρόπο κοντά και μακριά από την αρπάγη του ρομπότ μετακινώντας το γραμμικά και περιστροφικά γύρω από το χέρι του και κοντά στο όριο μεταξύ καλής και κακής λήψης. Για κάθε στιγμιότυπο που φωτογραφήθηκε από το ρομπότ, εφαρμόστηκε ο αλγόριθμος χρωματικής ανίχνευσης του αντικειμένου και εξήχθησαν τα χαρακτηριστικά του. Η διαδικασία συλλογής δειγμάτων ήταν αρκετά γρήγορη, αφού ο αλγόριθμος ανίχνευσης όπως περιγράφηκε στο κεφάλαιο \ref{chapter_detection_theoretical} είναι υπολογιστικά φτηνή εργασία και τα χαρακτηριστικά που βασίζονται στο αποτέλεσμα της ανίχνευσης δεν απαιτούν περαιτέρω προεργασία. 

Μετά την εξαγωγή των χαρακτηριστικών κάθε εικόνας, το ρομπότ έκλεισε την αρπάγη του και επισημάνθηκε η ποιότητα της λήψης του αντικειμένου. Εάν δεν μπόρεσε να κρατήσει το αντικείμενο, το δείγμα προστέθηκε στην κλάση ``κακή λήψη''. Εάν το κράτησε και στη συνέχεια του έπεσε ή το κράτησε με τα ακροδάχτυλα το δείγμα προστέθηκε στην κλάση ``μέτρια λήψη''. Τέλος, εάν το κράτησε σταθερά προστέθηκε στην κλάση ``καλή λήψη''. Τα δείγματα που λήφθηκαν ήταν σημαντικά για τον πειραματισμό τόσο της εκπαίδευσης του συστήματος ταξινόμησης, όσο και του αλγορίθμου χρωματικής ανίχνευσης.

\subsection{Αξιολόγηση χρωματικής ανίχνευσης}
Από τις δοκιμές που πραγματοποιήθηκαν, ο αλγόριθμος χρωματικής ανίχνευσης λειτούργησε αρκετά καλά, αφού ο εντοπισμός του αντικειμένου ήταν σε γενικές γραμμές ακριβής ακόμα και σε διαφορετικές συνθήκες φωτισμού από αυτές στις οποίες εκπαιδεύτηκε. Όταν το αντικείμενο δεν καλυπτόταν από τα δάχτυλα του χρήστη ή άλλα αντικείμενα η επίδοση ήταν άριστη.

Για παράδειγμα, στις περιπτώσεις του σχήματος \ref{im:score} υπολογίστηκαν οι βαθμολογίες της ανίχνευσης για συντελεστή $a=0.3$ της σχέσης \ref{eq:score}. Στην πρώτη εικόνα όπου υπάρχει μερική απόκρυψη του αντικειμένου και μηδενική παρουσία θορύβου, το σκορ είναι $s = 0.92$. Στη δεύτερη εικόνα υπάρχει μεγάλη απόκρυψη αλλά και σημαντική παρουσία θορύβου, αφού υπάρχουν πάνω από μία εντοπισμένες περιοχές, με αποτέλεσμα το σκορ να είναι $s = 0.55$.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{score.png}
	\caption{Οριοθέτηση αντικειμένου από αλγόριθμο χρωματικής ανίχνευσης.}
	\label{im:score}
\end{figure}

Επιπλέον, το πείραμα εκτελέστηκε σε διαφορετικές συνθήκες φωτισμού και μετρήθηκε το σκορ της ανίχνευσης για κάθε φωτογραφία που λήφθηκε από την κάμερα σε όλη τη διάρκεια του πειράματος. Το αποτέλεσμα παρουσιάζεται στα ιστογράμματα του σχήματος \ref{im:score_hist}. Σε καλές συνθήκες φωτισμού, η ανίχνευση είναι άριστη και το αντίστοιχο ιστόγραμμα έχει διάμεσο (\tl{median}) $\tilde{s}=0.92$. Σε συνθήκες μέτριου, κακού και πολύ κακού φωτισμού (σχεδόν σκοτάδι) η διάμεσος του σκορ είναι $0.90$, $0.85$ και $0.31$ αντίστοιχα. Όπως φαίνεται από τις τιμές αυτές η ανίχνευση είναι ικανοποιητική ακόμα και σε συνθήκες χαμηλότερου φωτισμού. Το πείραμα ρομποτικής λήψης επαναλήφθηκε στις συνθήκες αυτές και διαπιστώθηκε ότι εκτελέστηκε με ακρίβεια, εκτός από την περίπτωση όπου το δωμάτιο ήταν πολύ σκοτεινό.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{score_hist2.pdf}
	\caption{Βαθμολόγηση αλγορίθμου ανίχνευσης κάτω από διαφορετικές συνθήκες φωτισμού στη διάρκεια εκτέλεσης του πειράματος.}
	\label{im:score_hist}
\end{figure}

\subsection{Αξιολόγηση ρομποτικής λήψης}
Στη συνέχεια, εξετάζεται η επίδοση του συστήματος ταξινόμησης ρομποτικής λήψης. Οι πιο σημαντικές παράμετροι που πρέπει να καθοριστούν στον ταξινομητή \tl{SVM} είναι ο πυρήνας, οι παράμετροι του πυρήνα και το \tl{soft-margin} $C$. Στα πειράματα που πραγματοποιήθηκαν, το διαθέσιμο σύνολο δειγμάτων είχε πλήθος ανά κλάση:

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c c c}
  	\hline
  	\multicolumn{3}{c}{ Πλήθος δειγμάτων} \\
    \hline
    Καλή & Μέτρια & Κακή \\
    25 & 20 & 134  \\ 
    \hline
  	\end{tabular}
  	%\caption{.}
  	\label{tab:num_of_samples}
\end{table}

Αυτά τα δείγματα στη συνέχεια διαχωρίστηκαν σε υποσύνολα εκπαίδευσης και αξιολόγησης για τον υπολογισμό των βέλτιστων παραμέτρων του ταξινομητή. Για τον διαχωρισμό των συνόλων και την αξιολόγηση της ταξινόμησης εφαρμόστηκε η διαδικασία \tl{k-fold cross-validation}. Σύμφωνα με αυτήν το σύνολο των δεδομένων χωρίζεται σε $k$ υποσύνολα, από τα οποία τα $k-1$ χρησιμοποιούνται για την εκπαίδευση και το εναπομείναν για την αξιολόγηση. Η διαδικασία επαναλαμβάνεται για κάθε ένα από τα $k$ υποσύνολα και η τελική επίδοση υπολογίζεται ως η μέση τιμή των ποσοστών ακρίβειας κάθε αξιολόγησης. Έπειτα από δοκιμές, για $k=10$, η ακρίβεια του ταξινομητή ήταν 97.1\%, με παραμέτρους:

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c c c | c | c}
  	\hline
  	\multicolumn{3}{c|}{ Παράμετροι \tl{SVM}} & Ακρίβεια & $F_1$ \tl{score} \\
    \hline
    Πυρήνας & $\gamma$ & $C$ & \multirow{2}{*}{97.1\%} & \multirow{2}{*}{0.96} \\
    \tl{rbf} & $10^{-3}$ & $10$ & & \\
    \hline
  	\end{tabular}
  	\label{tab:svm_params}
\end{table}

Οι τιμές των παραμέτρων επιλέχτηκαν έτσι ώστε να επιτευχθεί το μέγιστο ποσοστό ταξινόμησης το οποίο υπολογίστηκε έπειτα από \tl{10-fold cross-validation}. Λόγω του ανομοιόμορφου πλήθους δειγμάτων κάθε κλάσης, υπολογίστηκε και το $F_1$ \tl{score}. Το σχήμα \ref{im:heatmap_conf} (αριστερά) απεικονίζει το ποσοστό επιτυχίας για ένα εύρος των τιμών $\gamma$ και $C$.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{svm_heatmap.pdf}
    \end{subfigure}
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{conf_3c_b.pdf}
    \end{subfigure}        
    \caption{Αριστερά: Επίδοση \tl{SVM} με πυρήνα ακτινικής βάσης για διαφορετικές τιμές των παραμέτρων $C$ και $\gamma$. Δεξιά: Μήτρα σύγχυσης για $\gamma = 10^{-5}$ και $C = 10$.}
\label{im:heatmap_conf}
\end{figure}

Στο σχήμα \ref{im:heatmap_conf} (δεξιά) παρουσιάζεται η μήτρα σύγχυσης της ταξινόμησης για τα δείγματα αξιολόγησης. Φαίνεται ότι το μεγαλύτερο ποσοστό σφάλματος συγκεντρώνεται στα δείγματα της κλάσης ``μέτρια λήψη'' αρκετά από τα οποία ταξινομούνται λανθασμένα στην κλάση ``κακή λήψη''. Επίσης, κάποια δείγματα που αντιστοιχούν σε ``καλή λήψη'' ταξινομούνται στην κλάση ``κακή λήψη''. Οι κυριότεροι λόγοι αυτών των σφαλμάτων είναι:

\begin{itemize}
\item Πολλά δείγματα της κλάσης ``μέτρια λήψη'' βρίσκονται κοντά στην επιφάνεια διαχωρισμού μεταξύ των άλλων δύο κλάσεων και μία μικρή μεταβολή στο διάνυσμα χαρακτηριστικών μπορεί να αλλάξει σημαντικά την ποιότητα της λήψης. 

\item Λόγω της ύπαρξης σφαλμάτων στη διαδικασία ανίχνευσης του αντικειμένου, κάποια χαρακτηριστικά με τα οποία αξιολογήθηκε ο ταξινομητής δεν αντιστοιχούσαν στα πραγματικά χαρακτηριστικά του αντικειμένου. Μία τέτοια περίπτωση παρουσιάζεται στο σχήμα \ref{im:object_occlusion}, όπου γίνεται λανθασμένη ανίχνευση λόγω της μεγάλης κάλυψης του αντικειμένου από το χέρι του χρήστη και του ρομπότ, αλλά και της απουσίας φωτισμού σε κάποια σημεία του αντικειμένου.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{object_occlusion.png}
	\caption{Αριστερά: η λήψη αξιολογείται λανθασμένα ως κακή, ενώ στην πραγματικότητα είναι μέτρια. Δεξιά: η δυαδική εικόνα ανίχνευσης του αντικειμένου.}
	\label{im:object_occlusion}
\end{figure}

Στο σχήμα \ref{im:good_average_bad} παρουσιάζονται μερικά στιγμιότυπα που λήφθηκαν κατά την εκτέλεση του πειράματος και φαίνεται το αποτέλεσμα της ταξινόμησης της ρομποτικής λήψης. Στην πάνω σειρά η λήψη ταξινομείται ως ``καλή'', στη μεσαία ως ``μέτρια'' και στην κάτω ως ``κακή''.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{good_average_bad.png}
	\caption{Ταξινόμηση ρομποτικής λήψης σε πραγματικό χρόνο κατά της εκτέλεση του πειράματος.}
	\label{im:good_average_bad}
\end{figure}

\subsection{Πλήθος δειγμάτων εκπαίδευσης}
Δεδομένου ότι ο αλγόριθμος απαιτεί τη λήψη δειγμάτων εκπαίδευσης, είναι σημαντικό να εξεταστεί πόσα δείγματα από κάθε κλάση αρκούν ώστε να επιτευχθεί ικανοποιητική επίδοση του συστήματος ταξινόμησης. Αυτό είναι σημαντικό ώστε να φανεί πόσα δείγματα ενός νέου αντικειμένου πρέπει να ληφθούν για να εφαρμοστεί ο αλγόριθμος σε αυτό. Όπως προαναφέρθηκε, στα πειράματα που πραγματοποιήθηκαν το διαθέσιμο σύνολο δειγμάτων ανά κλάση και το ποσοστό επιτυχίας του ταξινομητή έπειτα από \tl{10-fold cross-validation} ήταν:

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c c c | c}
  	\hline
  	\multicolumn{3}{c|}{ Πλήθος δειγμάτων} & Ακρίβεια \\
    \hline
    Καλή & Μέτρια & Κακή &  \multirow{2}{*}{97.1\%}\\
    25 & 20 & 134  \\ 
    \hline
  	\end{tabular}
  	%\caption{.}
  	\label{tab:num_of_samples}
\end{table}

Όπως φαίνεται, τα δείγματα που αντιστοιχούν στην ``κακή λήψη'' υπερτερούν σε πλήθος από τα δείγματα των άλλων κλάσεων γιατί υπάρχουν πολλές περισσότερες διατάξεις του αντικειμένου με τις οποίες δεν μπορεί να γίνει η λήψη του από το ρομπότ. Ωστόσο, έχει ενδιαφέρον να αξιολογηθεί το σύστημα ταξινόμησης χρησιμοποιώντας μικρότερο πλήθος δειγμάτων. \-Είναι αξιοσημείωτο ότι με την εκπαίδευση του συστήματος ταξινόμησης χρησιμοποιώντας πολύ μικρότερο πλήθος δειγμάτων ανά κλάση επιτεύχθηκε αρκετά υψηλό ποσοστό επιτυχίας 82\%:

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c c c | c}
  	\hline
  	\multicolumn{3}{c|}{ Πλήθος δειγμάτων} & Ακρίβεια \\
    \hline
    Καλή & Μέτρια & Κακή & \multirow{2}{*}{82\%} \\
    1 & 3 & 3 \\ 
    \hline
  	\end{tabular}
  	%\caption{.}
  	\label{tab:num_of_samples}
\end{table}

\noindent Τα δείγματα επιλέχτηκαν τυχαία και το πείραμα επαναλήφθηκε 50 φορές, ώστε να εξαχθεί ένα μέσο ποσοστό επιτυχούς ταξινόμησης. Στο γράφημα του σχήματος \ref{im:samples_green} απεικονίζεται η επίδοση του ταξινομητή όταν μεταβάλλεται το πλήθος των δειγμάτων εκπαίδευσης που αντιστοιχούν στην καλή λήψη και την κακή και μέτρια λήψη.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{samples_green.pdf}
	\caption{Επίδοση ταξινομητή για μεταβλητό πλήθος δειγμάτων εκπαίδευσης.}
	\label{im:samples_green}
\end{figure}

Κάθε καμπύλη του σχήματος \ref{im:samples_green} αντιστοιχεί σε διαφορετικό αριθμό θετικό δειγμάτων, ενώ ο οριζόντιος άξονας στον αριθμό αρνητικών δειγμάτων. Φαίνεται ότι καθώς το πλήθος θετικών δειγμάτων $n_{good}$ αυξάνεται, σημειώνεται βελτίωση στο ποσοστό ταξινόμησης το οποίο μεγιστοποιείται στην τιμή $97.1\%$ για $n_{good} = 20$ και $n_{avg} = n_{bad} = 16$. Παρόλ' αυτά, αρκετά υψηλό ποσοστό επιτυγχάνεται και για μικρότερο αριθμό θετικών δειγμάτων με $n_{good} = 10$ και $n_{good} = 5$. Βασική παρατήρηση είναι ότι σε κάθε καμπύλη του διαγράμματος υπάρχει ένας ελάχιστος αριθμός αρνητικών δειγμάτων πάνω από τον οποίον η επίδοση σταθεροποιείται και η πρόσθεση νέων αρνητικών δειγμάτων δεν αυξάνει σημαντικά την ακρίβεια. Κάποια αποτελέσματα παρουσιάζονται και στον πίνακα \ref{tab:samples_accuracy} όπου αναγράφεται η ακρίβεια ταξινόμησης για διαφορετικό πλήθος θετικών και αρνητικών δειγμάτων.

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c c c | c}
  	\hline
  	\multicolumn{3}{c|}{ Πλήθος δειγμάτων} & Ακρίβεια \\
    \hline
    Καλή & Μέτρια & Κακή \\
    1 & 3 & 3 & 82.0\% \\
    2 & 3 & 3 & 88.2\% \\
    3 & 5 & 5 & 91.9\% \\
    5 & 4 & 4 & 92.3\% \\
    5 & 5 & 5 & 93.9\% \\
    10 & 6 & 6 & 94.2\% \\
    10 & 8 & 8 & 96.0\% \\
    20 & 8 & 8 & 96.1\% \\
    \rowcolor{blue!25}20 & 16 & 16 & 97.1\% \\
    \hline
  	\end{tabular}
  	\caption{Ακρίβεια ταξινομητή για διαφορετικό πλήθος δειγμάτων.}
  	\label{tab:samples_accuracy}
\end{table}

Στην τελευταία γραμμή του πίνακα φαίνεται ότι με μόλις 52 διαθέσιμα δείγματα το ποσοστό επιτυχίας φτάνει το 97.1\% έπειτα από \tl{10-fold cross validation}, δηλαδή το ίδιο που πετυχαίνει ο ταξινομητής όταν όλα τα διαθέσιμα δείγματα είναι στο σύνολο 179. 

Στο σχήμα \ref{im:conf_all} παρατίθενται οι μήτρες σύγχυσης κάποιων ενδεικτικών περιπτώσεων ώστε να εξεταστεί η ακρίβεια της ταξινόμησης σε κάθε κλάση ξεχωριστά. Είναι φανερό ότι στην περίπτωση $(n_{good}, n_{avg}, n_{bad}) = (1,3,3)$ η ακρίβεια είναι υψηλή στα δείγματα της κλάσης ``κακή λήψη'', ενώ στην κλάση ``καλή λήψη'' το ποσοστό επιτυχίας είναι αρκετά χαμηλό. Αυτό δικαιολογείται σαφώς από το γεγονός ότι υπάρχει μόνο ένα θετικό δείγμα στο σύνολο εκπαίδευσης. Επομένως, ένας τόσο μικρός αριθμός δειγμάτων εκπαίδευσης δεν αρκεί για την επιτυχή αξιολόγηση της ρομποτικής λήψης. Αντίθετα, όταν το πλήθος θετικών δειγμάτων αυξάνεται, η επίδοση βελτιώνεται σημαντικά τόσο για την κλάση ``μέτρια λήψη'', όσο και για την κλάση ``καλή λήψη'', όπως φαίνεται στις μήτρες σύγχυσης του σχήματος \ref{im:conf_all} \tl{b,c,d}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{conf_133_b.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{$(n_{good}, n_{avg}, n_{bad}) = (1,3,3)$}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{conf_555_b.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{$(n_{good}, n_{avg}, n_{bad}) = (5,5,5)$}}
    \end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{conf_1088_b.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{$(n_{good}, n_{avg}, n_{bad}) = (10,8,8)$}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=7cm]{conf_201616_b.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{$(n_{good}, n_{avg}, n_{bad}) = (20,16,16)$}}
    \end{subfigure}    
    
    \caption{Μήτρες σύγχυσης για διαφορετικό πλήθος δειγμάτων εκπαίδευσης ενός αντικειμένου.}
\label{im:conf_all}
\end{figure}

Το πείραμα επαναλήφθηκε και για τα υπόλοιπα διαθέσιμα αντικείμενα και βρέθηκε για ποιο πλήθος δειγμάτων επιτυγχάνεται το μέγιστο ποσοστό ακριβούς ταξινόμησης, έτσι ώστε το σύνολο εκπαίδευσης να περιέχει το πολύ 50 δείγματα (σχήμα \ref{im:samples_all_objects}). Τα αποτελέσματα παρουσιάζονται στον πίνακα \ref{tab:objects_accuracy}. Στη δεξιά στήλη σημειώνεται το ποσοστό επιτυχούς ταξινόμησης όταν το σύνολο εκπαίδευσης περιέχει πλήθος δειγμάτων που αναγράφεται στη μεσαία στήλη, ενώ μέσα σε παρένθεση αναγράφεται η ακρίβεια του ταξινομητή όταν εκπαιδευτεί με όλα τα διαθέσιμα δείγματα. Όπως φαίνεται, για τα περισσότερα αντικείμενα το ποσοστό επιτυχίας του ταξινομητή όταν εκπαιδεύεται με μειωμένο πλήθος δειγμάτων είναι αρκετά κοντά στο ποσοστό επιτυχίας όταν εκπαιδεύεται με όλα τα δείγματα.

\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c | c c c | c}
  	\hline
  	Αντικείμενο & \multicolumn{3}{c|}{ Πλήθος δειγμάτων} & Ακρίβεια \\
    \hline
     & Καλή & Μέτρια & Κακή \\
    Κόκκινος κύλινδρος & 20 & 19 & 19 & 92.3\% (94.3\%) \\
    Κίτρινη σκάλα & 20 & 18 & 18 & 87.6\% (92.6\%) \\
    Πορτοκαλί κύλινδρος & 10 & 18 & 18 & 92.6\% (93.0\%) \\
    Κόκκινος κύβος & 20 & 19 & 19 & 90.0\% (92.9\%) \\
    Μπλε ορθογώνιο & 20 & 17 & 17 & 79.0\% (86.0\%) \\
    \hline
  	\end{tabular}
  	\caption{Ακρίβεια συστήματος ταξινόμησης για διαφορετικά αντικείμενα και μειωμένο πλήθος δειγμάτων εκπαίδευσης.}
  	\label{tab:objects_accuracy}
\end{table}


\begin{figure}[h]
\captionsetup[subfigure]{labelformat=empty}
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{samples_red_cylinder.pdf}
        \caption{Κόκκινος κύλινδρος}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{samples_yellow_stairs.pdf}
        \caption{Κίτρινες σκάλες}
    \end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{samples_orange_cylinder.pdf}
        \caption{Πορτοκαλί κύλινδρος}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{samples_red_cube.pdf}
        \caption{Κόκκινος κύβος}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{samples_blue_rectangle.pdf}
        \caption{Μπλε ορθογώνιο}
    \end{subfigure}   
    
    \caption{Επίδοση ταξινομητή για διαφορετικά αντικείμενα και μεταβλητό πλήθος δειγμάτων εκπαίδευσης.}
\label{im:samples_all_objects}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Αξιολόγηση διαδραστικής ρομποτικής λήψης}
Τέλος, εξετάζεται η επίδοση του αλγορίθμου ταξινόμησης ρομποτικής λήψης στο σενάριο όπου η κεφαλή του ρομπότ παρακολουθεί το αντικείμενο και μεταβάλλει δυναμικά την πόζα του δεξιού του βραχίονα για την εκτέλεση της λήψης αντικειμένου. Παρακάτω παρουσιάζονται 4 διαφορετικές διατάξεις του ρομπότ (σχήμα \ref{im:yp}) και αξιολογείται η επίδοση του αλγορίθμου ρομποτικής λήψης. Συγκεκριμένα, για κάθε διάταξη λήφθηκαν 30 νέα δείγματα (10 για κάθε κλάση) και υπολογίστηκε η ποιότητα της ρομποτικής λήψης από το σύστημα ταξινόμησης εκπαιδευμένο με τα αρχικά δείγματα, δηλαδή αυτά που λήφθηκαν στο σενάριο στατικής ρομποτικής λήψης. Στο σχήμα \ref{im:conf_yp} παρατίθενται οι αντίστοιχες μήτρες σύγχυσης.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{y-5p5.JPG}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 5\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{y-5p10.JPG}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 10\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{y-7p20.JPG}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -7\textsuperscript{o}, pitch = 20\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=6cm]{y-10p30.JPG}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -10\textsuperscript{o}, pitch = 30\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}    
    
    \caption{Το ρομπότ ΝΑΟ σε διάφορες διατάξεις. Οι αναγραφόμενες γωνίες αντιστοιχούν στην περιστροφή της κεφαλής.}
\label{im:yp}
\end{figure}


\begin{table}[h]
	\centering
  	\begin{tabular}{c | c c c | c}
  	\hline
  	Περιστροφή κεφαλής & Ακρίβεια \\
    \hline
    \tl{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 5\textsuperscript{o}} & 93.1\% \\
    \tl{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 10\textsuperscript{o}} & 90.0\% \\
    \tl{yaw = -7\textsuperscript{o}, pitch = 20\textsuperscript{o}} & 73.3\% \\
    \tl{yaw = -10\textsuperscript{o}, pitch = 30\textsuperscript{o}} & 63.3\% \\
    \hline
  	\end{tabular}
  	\caption{Ακρίβεια συστήματος ταξινόμησης για διαφορετικές πόζες της ρομποτικής κεφαλής.}
  	\label{tab:yp_accuracy}
\end{table}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=6cm]{conf_y-5p5.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 5\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=6cm]{conf_y-5p10.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -5\textsuperscript{o}, pitch = 10\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=6cm]{conf_y-7p20.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -7\textsuperscript{o}, pitch = 20\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}%
    ~
    \begin{subfigure}[t]{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[height=6cm]{conf_y-10p30.pdf}
        \foreignlanguage{english}{\caption{yaw = -10\textsuperscript{o}, pitch = 30\textsuperscript{o}}}
    \end{subfigure}    
    
    \caption{Μήτρες σύγχυσης για διαφορετικές γωνίες περιστροφής της κεφαλής του ΝΑΟ.}
\label{im:conf_yp}
\end{figure}

Από τις μήτρες σύγχυσης φαίνεται ότι για μικρές γωνίες περιστροφής του κεφαλιού η ακρίβεια του ταξινομητή παραμένει υψηλή, ενώ για μεγάλες τιμές των γωνιών \tl{pitch} και \tl{yaw} η ακρίβεια μειώνεται σημαντικά. Ωστόσο, το μεγαλύτερο ποσοστό σφαλμάτων συγκεντρώνεται στα δείγματα της κλάσης ``μέτρια λήψη'' τα οποία ταξινομούνται τις περισσότερες φορές στην κλάση ``καλή λήψη''. Όπως διαπιστώθηκε από τα πειράματα, βασικός λόγος για την πτώση της επίδοσης συνίσταται στην ύπαρξη σφαλμάτων κατά την επίλυση της αντίστροφης κινηματικής που εκτελεί το λογισμικό του ΝΑΟ.


%\section{Καθοδήγηση ανθρώπου από ρομπότ}
%Η μεταφορά του αντικειμένου από τον άνθρωπο στο ρομπότ είναι βέλτιστη για τα δείγματα εκπαίδευσης που έχουν επισημανθεί με την ετικέτα ````άριστη λήψη''''. Λαμβάνοντας τη μέση τιμή των δειγμάτων που αντιστοιχούν στην κλάση αυτή μπορεί να εξαχθεί το κέντρο της κλάσης, το οποίο αποτελεί και σημείο αναφοράς για την αξιολόγηση της ρομποτικής λαβής. Έτσι, συγκρίνοντας σε κάθε χρονική στιγμή $t$ το τρέχον διάνυσμα χαρακτηριστικών $\bf x_t$ του αντικειμένου με το διάνυσμα που αντιστοιχεί στο κέντρο της βέλτιστης κλάσης $\bf c$, μπορεί να γίνει μία εκτίμηση του χαρακτηριστικού $x_t^{bad}$ που αποκλίνει περισσότερο από τη βέλτιστη τιμή του.

%\begin{equation}
%x_t^{bad} =  \text{\tl{arg}}\max_i \vert\vert x_t^i - c^i \vert\vert
%\end{equation}

%\noindent όπου ${\bf x_t} = [x_t^0, x_t^1, \ldots , x_t^n]^T$ και ${\bf c} = [c^0, c^1, \ldots , c^n]^T$. Με αυτόν τον τρόπο, το ρομπότ μπορεί να γνωρίζει ποιο χαρακτηριστικό χρειάζεται περισσότερο να διορθωθεί και μέσω φωνητικών εντολών κατευθύνει τον άνθρωπο για το πως να κρατήσει το αντικείμενο. Έτσι, στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_grasping_camera_centroid} δεξιά, η εντολή του ΝΑΟ είναι ````Φέρε το αντικείμενο πιο κοντά ως προς τον $x$ άξονα.'''', ενώ στην περίπτωση του Σχήματος \ref{im:nao_orientation_grasping} δεξιά, είναι ````Γύρνα το αντικείμενο κάθετα.''''.












